\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}


Data la crescita esponenziale dei dati generati e processati dall'Internet of Things (IoT), il paradigma Cloud-Edges (CE) si dimostra una valida soluzione per diminuire la latenza e migliorare l'efficienza. Il CE distribuisce parte del carico computazionale tra i nodi edge e delega al cloud server solo la parte più intensiva della computazione.
A scapito degli ovvi benefici, la mancanza di un controllo centralizzato e l'esposizione dei dati sensibili degli utenti rendono il CE un'architettura particolarmente soggetta a manomissione e attacchi di spoofing, ciò comporta l'esigenza di implementare dei meccanismi di sicurezza, tra cui soprattutto l'autenticazione. Purtroppo, a causa delle scarse risorse computazionali dei nodi coinvolti, non è fattibile implementare le tradizionali soluzioni di sicurezza basate su crittografia. Per ovviare a questo problema, questa tesi propone uno schema di mutua autenticazione basato sulle Physically Unclonable Functions (PUFs), circuiti integrati speciali che garantiscono proprietà quali unicità, non-clonabilità e anti-manomissione. Lo schema proposto è stato specificamente progettato per andare incontro alle capacità di memorizzazione e computazione dei dispositivi tipicamente coinvolti in un sistema basato sul paradigma CE, ed è stato dimostrato essere efficace contro diverse tipologie note di attacchi, pur mantenendo un overhead relativamente basso. Inoltre, questo lavoro propone lo schema appena introdotto utilizzando un approccio \textit{as-a-service}, delegando al cloud server l'allocazione e la gestione di risorse e ruoli da associare ai nodi. Il framework Chef Automate fornisce gli strumenti necessari per automatizzare la configurazione  di tutti questi aspetti, eliminando la necessità di accedere fisicamente al nodo, fornendo così una maggiore flessibilità al sistema.

\newpage

\chapter*{Abstract}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

With the exponential growth of generated and processed Internet of Things (IoT) data, the Cloud-Edges (CE) paradigm, which distributes part of the intelligence and computation burden among edge nodes while adopting cloud services only for heavyweight computation, has emerged as a valuable solution to lower latency and improve efficiency.
Despite the clear benefits, the lack of centralized control and the exposure of user sensitive data make CE architectures particularly prone to data tampering and spoofing attacks, thus urging the implementation of effective security mechanisms, including in particular 
authentication. 
Unfortunately, due to the relatively small computing resources of involved nodes, implementing traditional cryptography-based security solutions is often not viable. 
To overcome this issue, this work proposes a mutual authentication scheme relying upon the adoption of Physically Unclonable Functions (PUFs), special integrated circuits 
provided with unclonability, uniqueness and tamper-evident properties.
The proposed scheme  
was specifically designed to meet the computation and storage capabilities of the different devices that are typically involved in a CE system, and was proven to be effective against several known attacks while introducing a relatively low overhead.
Moreover, this work proposes the introduced scheme using an \textit{as-a-service} approach, delegating to a cloud the allocation of resources and roles of the nodes. The Chef Automate Framework provides the instruments necessary to automate all these aspects configuration canceling the need for physically accessing the node, thus providing the system with more flexibility.

	


	
